<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Writing | @Lenciel]]></title>
  <link href="http://lenciel.cn/blog/categories/writing/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://lenciel.cn/"/>
  <updated>2015-09-28T23:33:31+08:00</updated>
  <id>http://lenciel.cn/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Lenciel Li]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[突然死亡]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/12/sudden-death/"/>
    <updated>2014-12-09T04:26:28+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/12/sudden-death</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_12/snow_night.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>窗外的雪越来越大，很快就盖住了最后一点道路的痕迹。</p>

<p>这里的冬天就是这样，喜欢也罢不喜欢也罢，万事万物都躲它不开。我打开手机上的App，显示我在网上订的“乐扣乐扣盒子套装”还是处于“已到达红旗镇中转站”的状态。</p>

<p>有期望就会失望。</p>

<p>可是昨天已经用水发好了金钩，上午还和了面，没有盒子装当然是不行，但无论如何包饺子这件事情也已经停不下来。于是我拿起电话打给镇口的杂货店。</p>

<p>铃响到第三声，那个长头发女孩软软的声音从电话那头传过来。</p>

<p>之所以说那个长头发女孩，是因为每周总去那里买泡面，结账的时候常常忍不住打量一下她那头顺直的长发。一开始我也相当犹豫，不知道究竟该不该对她产生好感：就像后面我会说到的那样，自己有自己喜欢的女孩。可是她长得好看极了，每次我去买东西态度也很热情。有一次她帮我装好方便面递给我的时候，突然一边轻轻点着头一边说：</p>

<p>“嗯，我觉得，你应该少吃点儿这种东西。”</p>

<p>好像没有什么理由不产生好感。</p>

<p>“你好，请问什么事情？”</p>

<p>“你好，你们那儿有饭盒吗？”</p>

<p>“我们这儿塑料的和不锈钢的都有，你来就是了。”</p>

<p>“但是有点儿麻烦的是，现在我不能离开家，但饭盒又确实马上就需要。”</p>

<p>“你的意思难道是我要给你把饭盒送到家里？你以为自己是谁啊？”</p>

<p>“不是谁。就是那个应该少吃点儿泡面的人。”</p>

<p>“哦，是你啊。你觉得提出这种要求，我应该怎么想？”</p>

<p>“那个人可能是利用别人好心的坏人，也可能是确实需要帮忙的好人，究竟要怎么定性你可能也还在犹豫。”</p>

<p>“可能是觉得你是个有毛病的人也说不定。”</p>

<p>接下来是长久的沉默。我知道她还拿着电话，只不过没有说话，因为静音检测后线路产生的舒适噪声一直都在。</p>

<p>这可是我的专业。</p>

<p>“我在镇上的移动公司做维护已经有两三年了，你来的时候可以把工牌给你看，真不是坏人。不过要解释清楚原因略麻烦，如果你能答应帮忙，我非常感谢。”</p>

<p>“好了好了，你的工牌在店里我就注意到了。你要装什么东西？”</p>

<p>“饺子。”</p>

<p>“那还是不锈钢饭盒要好一些。你家在哪里，告诉我怎么去。”</p>

<p>于是我们交换了彼此的电话，互相在微信上加对方为好友。接着我分享了自己的地址给她，就继续包着饺子等她过来。</p>

<p>时间很快到了晚上7点，天已经黑得一塌糊涂。我把一些饺子煮下锅，自己一个人吃起来。</p>

<p>“或许她不会来了”，我看着凄冷的窗外忍不住想，“这样大的雪，没来才是正确的决定，来了简直可以算不大不小奇迹一桩了。”</p>

<p>门铃却突然响起来。</p>

<p>我打开门，楼道的路灯早就坏了。门外裹得严严实实的她和自己的影子含糊的混在一起，显得捉摸不透。只有手里的不锈钢饭盒还在努力反射着我打开门后屋子里透出的昏黄的光。</p>

<p>她窜进屋子，脱掉外套，露出粉红色的毛衣。她的脸不知道是因为冻着了还是害羞，也红扑扑的。</p>

<p>“不好意思下班了才能来，店主不答应突然跑出去给别人送东西。”</p>

<p>“嗯，恐怕不但要等到下班，还有去特别打扮一下吧？”</p>

<p>我这么说是因为闻到她身上一股淡淡的清甜的味道，平时在杂货店可从来没有闻到过。那味道就好像在隆冬白雪皑皑的山坡上突然扒开了一个直通夏季瓜田的山洞，我一边品味着那让人耳根发热的香气一边劝告自己要等的不过是装饺子的饭盒而已。</p>

<p>“真的煮了饺子，我可以尝一点么？”，她对我的问题不置可否，“你这种每天吃泡面的人可不像会包什么像样饺子的。”</p>

<p>也许那味道一直都有，不过是我们从来没有如此靠近过。</p>

<p>“正好相反。从小就很喜欢面食，自己也做得不错。”，我把自己装饺子的碗递到她手里，说道：“和面的时候先把面粉倒在盆里，中间扒出一个凹槽，把水徐徐倒进凹槽里，用筷子慢慢搅动。等水和面粉充分搅拌均匀，水也被面粉吸干时，用手反复搓拌面，让面粉成许许多多小面片，像雪花一样。这样，既不会因面粉来不及吸收水分，而使水流淌得到处都是，也不会粘得满手满盆都是面糊不利操作。然后，再朝雪花状的面上洒水，用手搅拌，使之成为一团团的疙瘩状的小面团，就好比不怎么像样的葡萄。”</p>

<p>“听起来很厉害。”</p>

<p>“这时候面粉尚未吸足水分，硬度较大，可以揉合在一起成块。然后把面盆上粘的面糊用力擦掉，再用手蘸些水洗去手上的面粉洒在葡萄上，就可以把葡萄们揉成光滑的面团。这从雪花到葡萄再到光滑面团的步骤，我完全可以做到所谓的三光：面团光、面盆光、手上光。”</p>

<p>“这么认真和面，馅也一定不会含糊。”</p>

<p>“韭菜不能用大韭菜，要小韭菜均匀细细切成碎末，味道鲜香。虾仁只用大连那家的贡品级金钩，提前一天用水发好，再切成丝，光是这活也要一个小时。鸡蛋的使用也有窍门，不是随随便便就能做到恰到好处。然后擀面皮加包好，前前后后忙活大概4个多小时，能做300个左右。”</p>

<p>说话间她已经吃下去四个，我从来没想过看起来斯斯文文的她吃起东西可以这样风卷残云。这多少让我有些羡慕她：这世间总有人既不需要明白什么是舒适噪声，也不需要掌握和面要怎么三光，就可以安心享受到本来不属于自己的美食，多么简单的人生。</p>

<p>“但是，做这么麻烦难道就是为了自己吃掉？毕竟随便对付过去的时候居多。难道是拿到外面去卖？”</p>

<p>“说出来不怕你笑话，其实是要送给自己喜欢的女生。”</p>

<p>“现在还能送出这种东西？”</p>

<p>“其实也就是找个理由。你知道有时候喜欢上了别人总会这样，找个理由见面而已。”</p>

<p>“对方一定觉得很浪漫。”</p>

<p>“那倒未必，比如上次做好了根本没有见到，所以一气之下连饭盒一起扔到了镇口的那条沟里。不然今天也不用你专门跑一趟了。”</p>

<p>“感觉是很奇怪的两个人啊，没办法好好相处？”</p>

<p>“正好相反，好起来的时候非常好，当然，也有很糟的时候。”</p>

<p>“因为很难见到？”</p>

<p>“有段时间每天见面，但感觉更糟。特别是把她送到家门口分手之后，失落感又比见面前更加深重。”</p>

<p>“我是个杂货铺里的姑娘，所以，你要是想说什么相见时难别亦难，我可能兴趣不大。”</p>

<p>“没那么诗情画意，反正自己的感觉就跟你们店里那种微波炉里面加热一下就能吃的清蒸鲈鱼一样。”</p>

<p>“那是什么意思？”</p>

<p>“从相见到分开，就好像刚刚被人在锡箔纸划开一条缝，看到一些微弱的光亮，又马上被扔到黑洞洞的微波炉里面一样。”</p>

<p>“这比喻很不错，非常容易体会。”</p>

<p>“我对这片漫无头绪的失落感实在束手无策。就好像心中出现了空洞，慌慌张张的找一个地方挖土去填，但虽然把原来的空洞填了些起来，却挖出另一口深井。”</p>

<p>“因为还是在心中挖土，所以任凭怎样也无法填补那空白。”</p>

<p>“大概就是这个意思。”</p>

<p>“听了你的故事，也吃了你这么些饺子，我该回去了。”她突然把碗递回我手里，开始穿外套。刚才来不及看清楚，这会儿才发现外套的长短恰到好处，完美的衬出了她修长的曲线。接着她把围巾裹在自己白净的脖子上，然后用指尖把长发撩起，放到外套和围巾外面。</p>

<p>我顿时觉得屋里光亮了许多。</p>

<p>“这结束的场面我倒是已经非常熟悉：突然死亡。”</p>

<p>“突然死亡？”</p>

<p>“就是最早出现在橄榄球或冰球比赛中，后来被国际足联短暂执行的金球制。具体来说，如果两只球队在正常90分钟比赛时间内打平，将需要进行上下半场各15分钟的加时赛。如果一支球队在加时赛中率先进球，那么比赛就立即结束，该球队获得胜利，这一进球就称为金球，对于另一只球队来说就如同突然死亡。”</p>

<p>“听起来很刺激，对获胜方来说是极大的幸运。”</p>

<p>“但对于输的一方未免过于残酷。就好比第一粒金球，是96年欧洲杯德国人比埃尔霍夫让捷克队突然死亡。如果你也看球，就没法不对波博斯基，内德维德，内梅切克，斯米切尔这样的球员遇到这样的事情唏嘘不已。”</p>

<p>“不服气大可以再来。”</p>

<p>“在强手如林的国家队打上主力，有合适的队友和教练能够搭配出稳定的阵容走到决赛，对于很多球员来说已经是一辈子都无法做到的事情。”</p>

<p>“但有什么好吃的要叫上我，可不需要等4年。”她冲我挥挥手，走出了我的房间，又自己把门带上。</p>

<p>我起身站在窗口。因为积雪，路上车子驶过的声音特别空洞漫长，像是谁为了一段段埋葬在雪夜的无疾而终的故事拉起了埃尔加的《e小调大提琴协奏曲》。</p>

<p>有些事情不可言喻，有些事情不言而喻。</p>

<p>而肮脏的街灯下，她步履蹒跚的缓慢行走走。但终究渐行渐远，化作一道淡影。</p>

<p>此时此刻，在别的城镇里，应该也有年轻的恋人们在欺骗过黄昏和夜色后，欺骗起自己吧，我关上窗的时候忍不住想。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[聚散有期]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/09/no-happy-ending/"/>
    <updated>2014-09-22T04:20:15+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/09/no-happy-ending</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img alt="block" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2014_09/death_words.jpg" style="margin:5px;width:40%" align="left" />上周参加了偶像派她爷爷的90大寿，这周就迎来了她另一位爷爷离世的消息。</p>

<p>这位爷爷是我丈母娘保娘(干妈)的老伴，在一场事后被认为是回光返照的愉快聊天后，他独自在卧室睡去，再也没有醒来。</p>

<p>在睡梦中安静的走掉，再加上93岁的高寿，所以我们当然会互相安慰说，不用太伤心，这是寿终正寝。</p>

<p>但一讲起还没有走的婆婆，大家又会忍不住担心起来。</p>

<p>爷爷从不做农活，也不做家务，每天就喝茶打牌养养鸽子。几十年这么被惯着，不但离了婆婆连饭都不会做，甚至连面都不会下。我没有问过他选择这样生活的原因：也许是当年参加抗美援朝，在那片遥远的冰天雪地耗尽了所有的力气吧。</p>

<p>他们也一直没有孩子。</p>

<p>我们每年会去很多次他们在敖平乡下的家，给他们带些粮油和现金。</p>

<p>每次婆婆知道我们要去，就提前到地里掐好自己种的菜，捡好自己养的鸡下的蛋。等我们到了，就一直在厨房里忙活。有时候天气好，我们就把桌子搬到屋外的院子里面，每个人倒一点儿酒慢慢的喝着边吃边等她在厨房忙完上桌。</p>

<p>那时候她已经八十多岁了。</p>

<p>因为牙齿不好，胃口也开始变差。所以大多数时候，她只不过象征性的吃一点儿，就点上一根烟，带着满足的笑容坐在一旁听我们聊天。她很少说话，听到开心的地方，就拿起酒杯微微地抿一口。</p>

<p>在汶川地震之后，他们村里的人被集中安置居住时，他们又选择了留守。四周的邻居逐渐搬走，岳父岳母也去劝过他们和大家一起搬走好有个照应，但他们拒绝了。</p>

<p>更不要说搬来和我们一起住。</p>

<p>据说理由是在自己地里忙活了一辈子，何必要在别的地方去死。</p>

<p>是啊，人到了一定年纪，在哪里死去终于变成一件迫在眉睫的事情。</p>

<p>不知道从哪次去的时候开始，婆婆就已经忙活不动了。大家好像也没有商量过什么，就默默变成我们开车带他们去镇上的饭馆吃一顿，然后送他们回去。</p>

<p>这过程自然比以前要快了不少，每次告别，我都能看出婆婆眼中的不舍：她是个特别重感情的人。</p>

<p>爷爷走了，她反复告诉岳母：“把那些钱拿去好好把事情办了，剩下几千块钱留给我就行了。”</p>

<p>“反正我十一之后就走了”，她这么说。</p>

<p>大家都不停劝她想开一些，但我们都知道她的倔强。</p>

<p>就好像她本来身体比爷爷要差，但一直倔强地撑着，大概她知道自己走了就没人能像自己一样照顾他。</p>

<p>坦白说，他们的感情既让我敬佩，也常常让我疑惑。</p>

<p>有时候我看着婆婆，会想，她有没有偶尔也后悔过没有一个完整的家庭？和爷爷这样的男人厮守到老，是因为依恋，犹豫，认命，还是别的什么东西？</p>

<p>但仔细想想，可能也没有需要特别努力的地方。</p>

<p>反正人生里美好的不过是一些片断：在某个午后踢球赢了比自己更强的对手，夏天很热的时候吃到冰箱里拿出的熟得正好的西瓜，放肆地看着暗恋的对象她/他也正好看着你，跟相爱的人一起度过没人打扰的夜晚，甚至，没有充满恐惧而是在睡梦中平静死去也是美好的。</p>

<p>能抓住它们就好，别的东西我们自己大概很难掌握。</p>

<p>这也是人类到了一定年纪就拒绝去相信纯粹的东西可以持久的原因。毕竟我们这一生会丢失很多东西：首先是理想主义，然后是激情，接下来是容貌和身材，最后是有趣味的生活。想要保持点什么贯穿始终的东西如此不易，倒不如先否认这些需要认真照看的东西，可以让自己生活得容易一些，死的时候也不会太艰难。</p>

<p>记性太好也是需要移除的错误天赋。就好比记得越牢的号码，变成“您拨打的电话无人接听”的那天就越不堪，还不如记错或者干脆忘得一干二净。</p>

<p>也可以给大家都想个理由，就好像张爱玲写她等胡兰成：“雨声潺潺，像住在溪边。宁愿天天下雨，以为你是因为下雨不来。”</p>

<p>该忘记的忘记，剩下的也糊涂些为好。最好还能幽默一些，强势一些，牙尖嘴利地把自己包裹起来生人勿近。</p>

<p>就好像也在这个月刚刚过世的Joan Rivers说：&#8221;My sex life is so bad, my G-spot has been declared a historical landmark.&#8221;</p>

<p>反正，这世界聚散有期，又有几个人在意这些牙尖嘴利的人真正的心思呢。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[疤]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/09/everybody-hurts/"/>
    <updated>2014-09-01T03:38:50+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/09/everybody-hurts</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_09/choose_who_to_let_in.jpg" title="Be careful to choose..." alt="careful to choose" /></p>

<p>一个朋友最近跟我说，想去把伤口结痂留下的疤痕用液氮处理一下。</p>

<p>这是我第一次听说除开激光这种“极热”之外，还可以在人的身上用这种“极冻”的方式祛疤。</p>

<p>不过，虽然是听起来非常激烈的方式，大概多少也得吃点儿苦头，但能顺利把身上的疤去掉，总是好的。</p>

<p>相比之下，心头的疤就没有那么容易弄掉了：8月28日，孙仲旭老师因为抑郁症自杀辞世的新闻曝出，着实让我心里面咯噔了一下。</p>

<p>这离Robin Williams抑郁而终不过两个多星期。</p>

<p>《1984》、《动物庄园》、《麦田里的守望者》和耶茨的很多小说，其实之前就看过。但后来因为看了孙仲旭老师翻译的《麦田里的守望者》，就把他其他的译作都翻来看了。</p>

<p>现在想来，从他翻译目标的选择来看，本身就是一个很不快乐的人吧。</p>

<p>当然，这很正常。</p>

<p>人虽然从出生开始，都无非是走在通向死亡的道路之上，但每个人经历的过程和心中的念想却大不相同。</p>

<p>有的人很幸运，出生在和谐的家庭，从小就完整地见证过快乐是什么，长大后也顺风顺水，对人生有自己明确的诉求。</p>

<p>而有的人，只见到过碎片一样的生活，自己从来不明白自己活着是需要什么，又能给别人提供什么。</p>

<p>不但如此，还会对那些把幸福或者是快乐挂在嘴边的人呲之以鼻：因为从心底质疑它们是否真的存在。</p>

<p>正是有《麦田里的守望者》这样的小说，正是有Robin Williams这样的演员，正是有孙仲旭老师这样的译者，才让后面这种人明白，自己不是什么奇奇怪怪的东西：原来还有很多人都这样活着，或者是这样活过。</p>

<p>而偏偏也是他们选择了自戕，仿佛在提醒大家：你看，就算知道有这么多人这样活着，我也不知道如何是好。</p>

<p>我想他们不是没有放胆让那些温暖的人走进自己内心，也感受过幸福和快乐。但要习得<a href="http://lenciel.cn/2014/04/rip-marquez/">孤独与爱</a>的要义实在是太难。更何况，抑郁并不仅仅是心理上的问题而已。</p>

<p>最后，摘一段献给孙仲旭老师，Wish you rest in peace：</p>

<p><blockquote><p>“我知道他死了！你以为我不知道？但是我仍然可以喜欢他，行吗？就因为这人死了，你不可能马上不再喜欢他了，岂有此理 —— 特别当这个人比你认识的活人要好上一千倍时。”</p><footer><strong>《麦田里的守望者》</strong></footer></blockquote></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[偶然事件]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/08/but-does-it-flow/"/>
    <updated>2014-08-21T03:54:13+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/08/but-does-it-flow</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/downloads/images/2014_08/just_let_it_go.jpg" title="Don't touch me..." alt="Vhost threshold" /></p>

<p>葛明走了之后，我们去火葬场送他。</p>

<p>他在关好门窗的卧室里点燃了一盆木炭，静悄悄走掉了。</p>

<p>最先发现他的是跟他住一起的他母亲。她说，一圈木炭排在火盆里，大头向上，小头向下，整整齐齐。另外，他还专门喝了安眠药，所以没有一般烧炭者因为气促造成的痉挛表情。</p>

<p>这就是他的风格，做什么都计划详实，控制精准，旁人既无法预知，更无法阻挡。</p>

<p>“他不但表情很安详，而且碳氧血红蛋白让他全身都变成了樱桃红色，看起来就像刚出生那天一样。”</p>

<p>“阿姨，你……”，我听到他妈妈这样说的时候有些不知道该怎么接话。</p>

<p>“别怕，我没疯”，她抹了一把眼泪，“只不过阿姨我退休之前是个法医。”</p>

<p>那天的确有很多眼泪，大家说的最多是，这太突然。</p>

<p>但我觉得不奇怪。的确，葛明是我们中间最幽默的人。不过，活到我这把年纪，已经明白那些让别人发笑的人，不过是把这技能当成保护自己内心世界的硬壳而已。和大多数动不动就要哭死在你面前的朋友相比，他们心门紧锁，难以真正亲近。</p>

<p>即便是像我们这样的关系，他也只说起过几次他的烦恼。</p>

<p>一次是他请我去他家吃饭，说想让我帮忙。</p>

<p>“我在找方便好用的热敷袋。要求很简单，一个人操作起来要很方便，什么部位用起来都很方便，什么时候想用热起来要很方便，还有，不要太丑”。</p>

<p>“最后一个要求表明，你是要送人吧？”</p>

<p>他只是笑，带我去看书房里面满屋子奇形怪状的物件。</p>

<p>“别人都说淘宝上什么都有得卖，但是我买回来试了好多，都没有特别满意的。”</p>

<p>我看了看，基本都还是进口货。</p>

<p>“如果说有热敷袋里的战斗机，那你这里也已经是一个军事机场了，所以，感觉帮不上什么忙了。”</p>

<p>“我已经大概决定哪几个比较好了，我是要你帮忙把我不要的带走几个。”</p>

<p>后来我听说，葛明给我们这帮人每人送了几个热敷袋。我们现在也不知道，他满意的那些究竟和我们手上的这些有什么不一样。</p>

<p>我最后一次见到他，是在商场碰巧遇见他在挑榨汁机。他拿着说明书，对导购小姐说：</p>

<p>“你看，上面写着：使用后立即清洁，就容易清洁。”</p>

<p>“是的，先生。”</p>

<p>“然后后面几页，它又写着：榨汁后应立即饮用。如果汁液在空气中暴露一段时间，就会变味并失去营养价值。”</p>

<p>“是的，先生。”</p>

<p>“那我每次榨完汁，究竟应该立即去清洗，还是应该立即去饮用果汁呢？”</p>

<p>他问完这个问题，我和导购小姐都笑了。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[白日焰火]]></title>
    <link href="http://lenciel.cn/2014/07/what-did-ocean-say-2/"/>
    <updated>2014-07-29T01:07:51+08:00</updated>
    <id>http://lenciel.cn/2014/07/what-did-ocean-say-2</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img height="200" width="300" alt="spark" src="http://lenciel.cn/downloads/images/2014_07/Black_Coal_Thin_Ice.jpg" align="left" style="margin:0px 20px;"/> “你不要再来找我了。”文慧这么说的时候，柳徽不敢看她的眼睛。</p>

<p>当然，我们也可以说这是因为文慧身后的工地上高高的塔吊顶端那盏不可一世的探照灯：当时是凌晨一点，那工地又相隔甚远，本来应该是从天而降的灯光变得和视线平行。惨白的光线在茫茫夜色中显得异常刺眼，让人根本不敢看向她所在的方位。</p>

<p>他们常常在夜里聊天，这是有原因的。白天让人们变得循规蹈矩，不敢轻举妄动。放眼望去，每个人的额头上似乎贴上了符咒，世俗的规则在所有人身上发挥着魔法般的控制力，消磨掉生活本该有的神奇之处。无论扮演着紧张呆板，还是飞扬跋扈的角色，一切言谈举止一切思绪梦想，都仿佛在执行预设的程序而已。</p>

<p>只有在夜里，他们才会感觉摆脱了现实的控制，让自己任性地随心游走。</p>

<p>“你说，那盏灯有没有200米远啊？”</p>

<p>“可能有吧，那又怎样？”</p>

<p>“如果，有一个地方离我们很远很远，比如十光年，二十光年。站在那个地方，往我们这里看，过去的十年、二十年就会一幕幕重现的，对吧？”</p>

<p>“啊？”</p>

<p>“就好比，你看，天上这些星星。很多说不定老早就已经挂掉了。只不过是因为和我们隔了几十万光年，我们就以为它还在一闪一闪亮晶晶呢。”</p>

<p>“我现在说的事情，跟这有什么关系？”</p>

<p>“你看，是活着还是已经死掉都可能只是站在哪里看的问题。”</p>

<p>“嗯，继续。”</p>

<p>“对一个时间旅行者来说，没有你们所谓生和死的区别，当然也没有在一起和分开的区别。不光是周围的人，我生活的地点也一直在变，在这里几年，到那里几年。但在这个城市里面，我知道有你，会觉得对它格外熟悉和依恋：那是因为在需要温暖的时候，我知道能躲到你的怀抱里面。据蔡先生说，这就是本地人和旅行者最大的区别。”</p>

<p>柳徽说这些的时候，认真地看着文慧。当然，还是看不清她是什么表情，就只好继续说下去：</p>

<p>“你说不要再见了，那我会听你的话。我只是想让你知道，人肯定是有能够吸引某个特定的人的线，即使没有太多话想聊，也能把对方拉过来。呆呆看着也好，默默守着也罢，就是想感受着有这个人的存在。”</p>

<p>然后，柳徽就慢慢变得透明起来。还没等文慧反应过来，就消失在无边的夜色之中。</p>

<p>这就是为什么女孩儿们从小就被教育千万不要搭理时间旅行者的原因：据说，他们的出现总是显得过于匆忙，好像白日焰火，很快就变得无影无踪。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
